# Развертывание приложения на Next.js

Приложение, которое надо развернуть: https://gitlab.com/javascript-ninja/workshops/graphql/graphql-blog-demo
(вы можете заменить секцию в prisma/schema.prisma на версию с sqlite и потыкать локально без установки mysql)

<details>
  <summary>Где арендовать сервер</summary>
  
  Мы **лично** используем Linode (https://www.linode.com/pricing/) и DigitalOcean (https://www.digitalocean.com/). В обоих случаях вам достаточно будет минимального тарифа
  
  Вы вольны выбрать любой VPS, где можно воткнуть чистую Ubuntu, главное чтобы был хотя бы 1Gb оперативной памяти (лучше 2, но опционально)
  
  Альтернатива - если вы раньше не активировали - получить бесплатные $300 или $500 на Google Cloud - при первой регистрации вы получаете там $300, также подав заявку с **корпоративного** email по ссылке https://cloud.google.com/partners/partnercredit/?pcn_code=0014M00001h35gDQAQ#contact-form вы можете получить еще $200
  
  Использование Google Cloud несколько облегчит прохождение второго мастер-класса с Kubernetes, но если вы взяли VPS - это не проблема
</details>

- [ ] Предварительная настройка сервера

  - [x] Установить nginx и node.js
  - [x] Создать отдельного пользователя для деплоя, создать ssh-ключи
  - [x] Установить pm2, проверить статус
  - [x] [Установить и настроить MariaDB](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-install-mariadb-on-ubuntu-20-04)
    - [x] Создать отдельную базу данных (допустим `demo`) (sudo mariadb)
    - [] Удалить лишних пользователей

- [x] CI: для всех пулл реквестов и мастера

  - [x] Настроить prettier на проверку исходного кода с параметром `singleQuote true` (в проекте нет `prettier.config.js` намеренно)
    - [x] Разрешить сборке продолжаться если проверка prettier падает
    - [ ] Создать ветку с исправлением и убедиться что для этой ветки `prettier` зеленый
  - [x] Настроить проверку кода с помощью TypeScript
    - [x] Подсказка: вам нужна опция `--no-emit`

- [ ] CD: для мастера
  - [ ] Настроить сборку проекта на CI. Сохранить собранный проект в отдельный артефакт
  - [ ] Скопировать артефакт собранного проекта на сервер. На сервере выполнять только `npm install --production`, dev-пакеты запрещены
  - [ ] Настроить на сервере pm2, установить необходимые переменные окружения
    - [ ] Подсказка: `prisma/schema.prisma` - переменная окружения для УРЛА базы данных
      - Формат урла: `mysql://user:password@localhost:3306/database_name`
    - [ ] Подсказка: `apollo/client.js` / `createIsomorphicLink`
  - [ ] Настроить nginx
    - Подсказка: в данном случае мы будем ВСЁ проксировать на наше приложение
  - [ ] Единоразово вручную выполнить инициализацию базы данных приложения
    - Подсказка: описано в README
    - [ ] Бонусный раунд для желающих сложности: сделать миграции частью пайплайна деплоя не устанавливая dev-пакеты на удаленном сервере
    - [ ] Бонусный раунд для желающих сложности: сделать ручную job сброса базы-данных которая откатывает базу на начальную версию
  - [ ] Задеплоить приложение
  - [ ] Добавить вывод **версии приложения с которой билдился фронтенд** и **версии приложения которая запущена в данный момент на бэкенде**
    - [ ] Подсказка: смотреть в файл `components/Footer.ts`
    - [ ] Под версией давайте понимать первые 8 символов хеша коммита

DB_PASSWORD: realworld
DB_USER: admin

Публичные ключи кладутся на сервер, с приватными на сервер стучатся

Vim

- :wq
- i - start editing
